**三苯基膦**，[分子式](../Page/分子式.md "wikilink")(C<sub>6</sub>H<sub>5</sub>)<sub>3</sub>P，白色[固体](../Page/固体.md "wikilink")，是[磷化氢的三苯](../Page/磷化氢.md "wikilink")（[苯](../Page/苯.md "wikilink")、[甲苯](../Page/甲苯.md "wikilink")、[二甲苯](../Page/二甲苯.md "wikilink")）取代物。主要表现为[还原性和](../Page/还原性.md "wikilink")[亲核性](../Page/亲核性.md "wikilink")。在有机合成中有相当广泛的应用。

## 制备、结构与手性

实验室制备时一般用[格氏试剂与](../Page/格氏试剂.md "wikilink")[三氯化磷作用而得](../Page/三氯化磷.md "wikilink")。

  -
    [Ph3Psynthesis_cn.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ph3Psynthesis_cn.png "fig:Ph3Psynthesis_cn.png")

工业生产则采用三氯化磷、[氯苯和](../Page/氯苯.md "wikilink")[钠的反应](../Page/钠.md "wikilink")。
三苯基膦具有锥形的分子结构。
令人惊讶的是三苯基膦是有[手性的分子](../Page/手性.md "wikilink")。因为三个[苯环的](../Page/苯环.md "wikilink")[位阻效应](../Page/位阻效应.md "wikilink")，苯环的实际排布是呈螺旋状的，就像排风扇的三个叶片。而这是个非常典型的手性结构。
同时由于三苯基膦具有[刚性分子结构](../Page/刚性.md "wikilink")，比较容易[结晶](../Page/结晶.md "wikilink")。

## 氧化和与硫属元素、卤族元素及酸的重要反应

三苯基膦在空气中被氧化为[三苯基氧化膦的反应很缓慢](../Page/三苯基氧化膦.md "wikilink")：

  -
    2 PPh<sub>3</sub> + O<sub>2</sub> → 2 OPPh<sub>3</sub>

但是久置的三苯基膦依然需要提纯。通常采用的方法是将含有三苯基氧化膦杂质的样品在热的[乙醇或](../Page/乙醇.md "wikilink")[异丙醇中溶解](../Page/异丙醇.md "wikilink")，然后对三苯基膦进行[重结晶](../Page/重结晶.md "wikilink")。由于三苯基氧化膦是极性比三苯基膦更大的分子，所以会留在溶液中，从而达到分离的目的。
虽然在空气中的氧化进行缓慢，但其实三苯基膦还原性能较好，可以将[过氧化物还原](../Page/过氧化物.md "wikilink")，同时保持其构型：

  -
    PPh<sub>3</sub> + RO<sub>2</sub>H → OPPh<sub>3</sub> + ROH (R = 烃基)

三苯基膦还能脱去[多硫化物和](../Page/多硫化物.md "wikilink")[环硫化物中的](../Page/环硫化物.md "wikilink")“零价硫”，甚至可以吸收单质[硫](../Page/硫.md "wikilink")。但是与[硫醇](../Page/硫醇.md "wikilink")、[硫醚等化合物却不能反应](../Page/硫醚.md "wikilink")。三苯基膦转化为[三苯基硫化膦](../Page/三苯基硫化膦.md "wikilink")（Ph<sub>3</sub>PS）。这个性质可以用于测定诸如硫化[橡胶等物质中的](../Page/橡胶.md "wikilink")“零价硫”。
三苯基膦与[红硒](../Page/红硒.md "wikilink")（又称“[α硒](../Page/α硒.md "wikilink")”，[单斜](../Page/单斜.md "wikilink")）可以很容易地反应得到[三苯基硒化膦](../Page/三苯基硒化膦.md "wikilink")（Ph<sub>3</sub>PSe）。
三苯基膦也可以与[碲生成加合物](../Page/碲.md "wikilink")，但主要产物是(Ph<sub>3</sub>P)<sub>2</sub>Te而不同于前面的形式。

[叠氮化合物与三苯基膦反应生成](../Page/叠氮化合物.md "wikilink")[亚胺的类似物](../Page/亚胺.md "wikilink")，例如[Staudinger反应](../Page/Staudinger反应.md "wikilink")：

  -
    PPh<sub>3</sub> + PhN<sub>3</sub> → PhNPPh<sub>3</sub> +
    N<sub>2</sub>

对产物进行[水解可以得到亚胺](../Page/水解.md "wikilink")：

  -
    PPh<sub>3</sub> + RN<sub>3</sub> + H<sub>2</sub>O → OPPh<sub>3</sub>
    + N<sub>2</sub> + RNH<sub>2</sub>

[氯气可以与三苯基膦](../Page/氯气.md "wikilink")[化合生成](../Page/化合.md "wikilink")[三苯基二氯化膦](../Page/三苯基二氯化膦.md "wikilink")（(\[PPh<sub>3</sub>Cl\]Cl)）。它是一种易吸湿的[离子晶体](../Page/离子晶体.md "wikilink")，常用于将[醇转化为](../Page/醇.md "wikilink")[卤代烃](../Page/卤代烃.md "wikilink")。

三苯基膦是一种很弱的[碱](../Page/碱.md "wikilink")，但依然可以与强[酸如](../Page/酸.md "wikilink")[氢溴酸生成稳定的](../Page/氢溴酸.md "wikilink")[盐](../Page/盐.md "wikilink")。

## 应用

  - 臭氧化反应还原剂：参见[臭氧化反应](../Page/臭氧化反应.md "wikilink")。
  - 光延反应试剂：参见[光延反应](../Page/光延反应.md "wikilink")。
  - 作为一些过渡金属催化剂中的[配体](../Page/配体.md "wikilink")：参见[四(三苯基膦)钯](../Page/四\(三苯基膦\)钯.md "wikilink")、[威尔金森催化剂](../Page/威尔金森催化剂.md "wikilink")
  - 叠氮化物还原剂：与水配合可以把有机[叠氮化物还原为](../Page/叠氮化物.md "wikilink")[胺](../Page/胺.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  -
    RN<sub>3</sub> + Ph<sub>3</sub>P + H<sub>2</sub>O = RNH<sub>2</sub>
    + Ph<sub>3</sub>PO + N<sub>2</sub>

<!-- end list -->

  - 炔酸酯变二烯反应[催化剂](../Page/催化剂.md "wikilink")：α,β-炔酸酯在三苯基膦[催化下重排为共轭二烯酸酯](../Page/催化.md "wikilink")(山梨酸酯)：

<!-- end list -->

  -
    [PH3P_cat_cn.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:PH3P_cat_cn.png "fig:PH3P_cat_cn.png")

<!-- end list -->

  - 用于合成[维蒂希反应中的](../Page/维蒂希反应.md "wikilink")[磷叶立德](../Page/磷叶立德.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  -
    Ph<sub>3</sub>P + CH<sub>3</sub>Br →
    Ph<sub>3</sub>P<sup>+</sup>-CH<sub>3</sub>·Br<sup>−</sup>
    -(干燥乙醚,PhLi)→
    Ph<sub>3</sub>P<sup>+</sup>-CH<sub>2</sub><sup>−</sup>

[Category:芳香化合物](../Category/芳香化合物.md "wikilink")
[Category:叔膦](../Category/叔膦.md "wikilink")